**陳度**（，）[越南政治家](../Page/越南.md "wikilink")、[越南人民軍中將](../Page/越南人民軍.md "wikilink")、[持不同政見者](../Page/持不同政見者.md "wikilink")。原為[越南共產黨黨員](../Page/越南共產黨.md "wikilink")，後來由於反對並批判越南共產黨的政策而被開除出黨。\[1\]

## 生平

陳度原名**謝玉珀**（），在太平省長大。其父是[河內一家辦事處的翻譯](../Page/河內.md "wikilink")，社會地位很高。

1939年，陳度成為河內的一名記者。他被法國殖民政府逮捕，但由於缺乏證據，不久獲釋。\[2\]

1940年加入[越南共產黨](../Page/越南共產黨.md "wikilink")。1941年底，他再度被捕，判處15年監禁。1941年末，他自河內的[火爐監獄被流放到](../Page/火爐監獄.md "wikilink")[山羅](../Page/山羅省.md "wikilink")。在那裡他與[黎德壽](../Page/黎德壽.md "wikilink")、[春水等人成為獄友](../Page/春水_\(越南政治人物\).md "wikilink")。1943年，陳度改為流放[崑崙島監獄](../Page/崑崙島監獄.md "wikilink")，途中逃脫，再次投身革命。此後領導抗議活動並投身軍旅生涯。\[3\]

1946年，陳度作為「河內陣線」（Mặt trận Hà Nội）的政委，參加「」，反抗法國殖民政府。1950年升為少將。

1964年，陳度化名為九榮（Chín
Vinh），與[阮志清](../Page/阮志清.md "wikilink")、[黎仲迅](../Page/黎仲迅.md "wikilink")、、[黃琴一起被派往南方](../Page/黃琴.md "wikilink")，加入[越南劳动党南方局](../Page/越南劳动党南方局.md "wikilink")，並擔任的副政委及軍委副秘書職務。後來他參加了1968年的[新春攻勢](../Page/新春攻勢.md "wikilink")，在中曾一度攻入[西貢市內](../Page/胡志明市.md "wikilink")，但被[越南共和國軍和美國擊退](../Page/越南共和國軍.md "wikilink")。

1960年至1972年，擔任越南共產黨第三屆中央委員。此後在第四、五、六屆皆當選委員直至1991年。

1974年3月，與[黎德英](../Page/黎德英.md "wikilink")、[黎仲迅](../Page/黎仲迅.md "wikilink")、、[童士元一起被升為中將](../Page/童士元.md "wikilink")。

1974年至1976年，擔任副主任。

越戰結束後，陳度離開軍隊進入政府工作，擔任文化部次長，負責文化文藝。1981年中央文化文藝部成立後，任該部部長兼文化部次長。任內提出五項議決（nghị
quyết số
5），在[革新開放期間](../Page/革新開放.md "wikilink")，鞏固了文化的進程。1989年至1992年期間，擔任第七屆[越南國會副主席](../Page/越南國會.md "wikilink")、國會文化及教育委員會主任、國家委員會委員。

由於批評越南共產黨其他高層領導，於1999年1月4日被開除出黨。

2002年8月9日，長期患病的陳度逝世。四天以後，官方宣佈了他的死訊。各階層人士及知識份子、文藝工作者出席了他的葬禮。[武元甲大將派人贈花圈](../Page/武元甲.md "wikilink")，\[4\]已故[黎仲迅大將的家人也出席了葬禮](../Page/黎仲迅.md "wikilink")。陳度的葬禮戒備森嚴，國會對外委員會主任代表越南官方在追悼會上致詞，列舉了陳度將軍對人民的貢獻，但又補充說陳度在晚年犯下了一些錯誤。陳度將軍的兒子陳勝隨後發言表示，陳度的家人拒絕接受官方悼詞的說法，獲得悼念者熱烈的掌聲。\[5\]\[6\]\[7\]

## 改革觀點

陳度在掌管文化部門期間，他希望給予更多自由。他意識到沒有自由的文化是呆板的，只有政治宣傳的文化也是呆板的。管控越多，文化越呆板，有價值的名作越罕見。

在擔任越南共產黨領導期間，他說：「我擁護黨的領導地位角色。但是領導地位並不意味著獨裁地位。歷史表明所有獨裁者最終會終結在貪污、腐朽的社會及黨自身那裡。」

根據他的觀點，黨內和社會的消極現象潛在的原因部份是因為共產黨的絕對統治。

他堅持認為：共產黨必須放棄獨裁政權，將權力交給國會和政府。應該制定允許新黨派的自由、演講自由的法律，以及新聞法、出版法、選舉法、放棄黨對司法裁判的決策權。

因為這個觀點導致他被開除出黨。

## 參考資料

[D](../Page/category:陈姓.md "wikilink")

[Category:越南越戰人物](../Category/越南越戰人物.md "wikilink")
[Category:越南共產黨黨員](../Category/越南共產黨黨員.md "wikilink")
[Category:第七屆越南國會代表](../Category/第七屆越南國會代表.md "wikilink")
[Category:越南共產黨中央委員會委員](../Category/越南共產黨中央委員會委員.md "wikilink")
[T](../Category/越南持不同政見者.md "wikilink")
[Category:越南記者](../Category/越南記者.md "wikilink")
[C](../Category/越南軍事人物.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.  [về hiện tượng Trần
    Độ](http://www.bbc.com/vietnamese/forum/2013/08/130809_Nghĩ),
    Giáo sư Tương Lai gửi cho BBC từ TP HCM 9 tháng 8 năm 2013

5.
6.  [Lễ Oâng Trần Độ: Không Khí Chống Đảng Sôi
    Nổi](https://web.archive.org/web/20170730063725/https://vietbao.com/a23136/tang-le-oang-tran-do-khong-khi-chong-dang-soi-noi_Tang),
    vietbao.com, 15/08/2002

7.